% Created 2022-12-02 Fr 08:17
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{8 Netzwerkanalyse}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org8a3a108}
\begin{frame}[label=]{Lernziele dieser Vorlesung}
\pause
\begin{block}{Sie nutzen den \alert{Überlagerungssatz} zur Berechnung von Netzwerken}
\begin{itemize}
\item Kurzschluss von Spannungsquellen
\item Offenlassen von Stromquellen
\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sie können eine \alert{Ersatz-Zweipol-Quelle} bestimmen}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie kennen die \alert{Stern-Dreieck-Umwandlung}}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:orgc54716f}
\begin{frame}[label=]{Was passiert, wenn eine Batteriezelle eine andere Spannung hat als eine andere?}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{i1}=50\text{ m}\Omega}$] ++(0,-2);
    \draw (0,-4) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{Z1}=3,5\text{ V}}$] ++(0,2);
    \draw (0,0) to[short,-*] ++(4,0);
    \draw (0,-4) to[short,-*] ++(4,0);
    \draw (4,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{i2}=50\text{ m}\Omega}$,i>=$I_2$] ++(0,-2);
    \draw (4,-4) to[battery1_<=$\color{OwlGreen}{U_{Z2}=3,3\text{ V}}$,-*] ++(0,2);
    \draw (4,0) to[short,*-o] ++(2,0);
    \draw (4,-4) to[short,*-o] ++(2,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Eine Batteriezelle lädt die andere}\label{fig-zellenladensichgegenseitig}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{block}{Überlagerungsprinzip anwenden}
\end{block}
\begin{block}{Ersatzquellen berechnen}
\end{block}
\end{frame}
Dass zwei Batteriezellen wie im Anwendungsbeispiel in Abb. \ref{fig-zellenladensichgegenseitig} eine so deutlich unterschiedliche Spannung haben, kann sich dadurch ergeben, dass diese beiden Zellen vor dem Zusammenbauen etwas unterschiedlich geladen waren. Bei vielen Batteriearten sinkt die Spannung mit abnehmendem Ladezustand. Im vorliegenden Beispiel ist nun zu erwarten, dass die eine Zelle (die mit der höheren Spannung) die andere etwas auflädt - bis beide dieselbe Spannung haben. Danach können keine Ausgleichsströme mehr fließen. 

Weiterhin kann - dies ist hier nicht gezeigt - auch vorkommen, dass der Innenwiderstand der Batteriezellen sich deutlicher unterscheidet. Der Innenwiderstand steigt mit der Alterung der Batteriezelle. Setzt man also zwei unterschiedlich gealterte Zellen in so einer Parallelschaltung ein, kann es ebenfalls zu Ausgleichsströmen kommen. 

In größeren Batteriepacks (z. B. für Elektrofahrzeuge) und insbesondere bei Lithium-Ionen-Zellen setzt man ein Batteriemangementsystem (BMS) ein. Das BMS ist ein leistungselektronisches System, das z. B. für kontrollierte Ausgleichsströme zwischen den Zellen sorgt (sog. \emph{Balancing}) und das auch dafür sorgt, dass nicht eine Zelle die andere überladen kann bzw. dass z. B. Kurzschlussströme über entsprechende Schaltungsbausteine entschärft. 

\section{Überlagerungsprinzip}
\label{sec:orgb0d1cd6}
\begin{frame}[label=]{Vorgehensweise mit dem Überlagerungssatz}
Voraussetzung: lineares Netzwerk (nur Ohmsche Widerstände, Spannungs- und Stromquellen, später auch Kondensatoren und Induktivitäten)

Algorithmus: 
\begin{enumerate}
\item alle Quellen deaktivieren
\item immer nur eine Quelle aktivieren
\item alle Ströme und Spannungen berechnen für diesen Fall
\item Punkt 2 und 3 wiederholen, bis Ergebnisse für alle Quellen vorhanden sind
\item alle Ströme und Spannungen für alle berechneten Fälle vorzeichenrichtig addieren
\item Fertig
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}
   Die Wirkungen aller Quellen überlagern sich linear.
   \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Quellen deaktivieren}
\pause

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
       \draw (0,0) to[short,-o] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,very thick] (0,0) --++(1,0);
     \end{tikzpicture}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-2);
       \draw[color=THKoelnOrange,very thick] (0,0) to[short] ++(0,-2);
       \draw (0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
       \draw (0,0) to[short,-o] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{${=}$}];
     \end{tikzpicture}
     \begin{circuitikz}
       \draw (2,0) to[short,o-] ++(-2,0) to[short] ++(0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Spannungsquellen kurzschließen}\label{fig-spgsquellekurzschliessen}
   \end{figure}

\pause

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,-2) to[european current source=$I_1$] ++(0,2) to[short,-o] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,very thick] (0,0) --++(1,0);
     \end{tikzpicture}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,-2) to[european current source=$I_1$] ++(0,2);
       \draw (0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
       \draw (0,0) to[short,-o] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnOrange,very thick] (-1,-1) to[short] ++(2,0) 
     \end{circuitikz}
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{${=}$}];
     \end{tikzpicture}
     \begin{circuitikz}
       \draw (2,0) to[short,o-o] ++(-2,0);
       \draw (2,-2) to[short,o-o] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Stromquellen unterbrechen}\label{fig-stromquelleoffen}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Beispiel für die Anwendung des Überlagerungssatzes}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=0.7,sources/scale=0.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_{i1}$] ++(0,-1) to[european voltage source=$U_{q1}$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0);
    \draw (0,0) to[short,i>=$I1$,-*] ++(2,0) to[short,i<=$I_2$,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_{i2}$] ++(0,-1) to[european voltage source=$U_{q2}$] ++(0,-1);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_a$,i>=$I_a$,*-*] ++(0,-2);
    \draw (3,0) to[open,v^=$U_a$] ++(0,-2);
  \end{circuitikz}
  \caption{Schaltung mit mehreren Quellen}\label{fig-bspueberlagerungssatzganz}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=0.7, sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_{i1}$] ++(0,-1) to[european voltage source=$U_{q1}$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0);
    \draw (0,0) to[short,i>=$I_{11}$,-*] ++(2,0) to[short,i<=$I_{21}$,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_{i2}$] ++(0,-1) to[short] ++(0,-1);
    \draw[color=THKoelnOrange,very thick] (4,-1) to[short] ++(0,-1);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_a$,i>=$I_{a1}$,*-*] ++(0,-2);
    \draw (3,0) to[open,v^=$U_{a1}$] ++(0,-2);
  \end{circuitikz}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{$+$}];
  \end{tikzpicture}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=0.7, sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_{i1}$] ++(0,-1) to[short] ++(0,-1) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0);
    \draw (0,0) to[short,i>=$I_{12}$,-*] ++(2,0) to[short,i<=$I_{22}$,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_{i2}$] ++(0,-1) to[european voltage source=$U_{q2}$] ++(0,-1);
    \draw[color=THKoelnOrange,very thick] (0,-1) to[short] ++(0,-1);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_a$,i>=$I_{a2}$,*-*] ++(0,-2);
    \draw (3,0) to[open,v^=$U_{a2}$] ++(0,-2);       
  \end{circuitikz}
  \caption{Schaltung je Quelle}\label{fig-bspueberlagerungssatzeinzeln}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Zurück zum Anwendungsbeispiel: a) erst $U_{Z2} =0$}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{i1}=50\text{ m}\Omega}$] ++(0,-2);
    \draw (0,-4) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{Z1}=3,5\text{ V}}$] ++(0,2);
    \draw (0,0) to[short,-*] ++(4,0);
    \draw (0,-4) to[short,-*] ++(4,0);
    \draw (4,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{i2}=50\text{ m}\Omega}$,i>=$I_{2a}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(0,-2);
    \draw[color=THKoelnOrange,very thick] (4,-2) to[short] ++(0,-2);
    \draw (4,0) to[short,*-o] ++(2,0);
    \draw (4,-4) to[short,*-o] ++(2,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{erst Zelle 1 betrachten}\label{fig-zellenladensichgegenseitig2}
\end{figure}

\pause

$I_{Z2a}=\frac{U_{Z1}}{R_{i1}+R_{i2}}=\frac{3,5\text{ V}}{100\text{ m}\Omega}=35\text{ A}$

\pause
ziemlich hoch!
\end{frame}


\begin{frame}[label=]{Zurück zum Anwendungsbeispiel: b) nun $U_{Z1} =0$}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{i1}=50\text{ m}\Omega}$] ++(0,-2) to[short] ++(0,-2);
    \draw (0,0) to[short,-*] ++(4,0);
    \draw (0,-4) to[short,-*] ++(4,0);
    \draw (4,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{i2}=50\text{ m}\Omega}$,i>=$I_{2b}$] ++(0,-2);
    \draw (4,-4) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{Z2}=3,3\text{ V}}$,*-*] ++(0,2);
    \draw[color=THKoelnOrange,very thick] (0,-2) to[short] ++(0,-2);
    \draw (4,0) to[short,*-o] ++(2,0);
    \draw (4,-4) to[short,*-o] ++(2,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{dann Zelle 2 betrachten}\label{fig-zellenladensichgegenseitig3}
\end{figure}

\pause

$I_{Z2b}=-\frac{U_{Z2}}{R_{i1}+R_{i2}}=-\frac{3,3\text{ V}}{100\text{ m}\Omega}=-33\text{ A}$

\pause
gesamt: $I_{Z2}=I_{Z2a}+I_{Z2b}=35\text{ A}-33\text{ A}=2\text{ A}$
\end{frame}

Die berechneten $2\text{ A}$ Ausgleichsstrom würden in der Realität nur kurz fließen, denn die Zelle 1 würde die Zelle 2 aufladen, bis beide dieselbe Spannung haben. Dies ist dann unmöglich, wenn es sich um unterschiedliche Zellchemien handelt (unterschiedliche Batteriearten), so dass eine Angleichung der Spannung nicht passieren kann. Deshalb ist es auch nicht sinnvoll, unterschiedliche Arten von Batterien parallel zu verschalten. Das Problem ist, dass der doch recht hohe Strom die Zelle mit der niedrigeren Spannung zu sehr erhitzen und somit schädigen würde, im Extremfall sogar dazu führen könnte, dass die Zelle zu brennen anfängt oder explodiert. 

\section{Ersatzquellen für Zweipole}
\label{sec:orga67ea14}
\begin{frame}[label=]{Umwandlung eines linearen Netzwerks in eine lineare Quelle}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=0.5,sources/scale=0.5};
    \draw (-.8,-.2) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-1);
    \draw (0,-.8) to[european voltage source=$U_2$] ++(0,-1);
    \draw (-.5,-.1) to[european resistor=$R_3$] ++(1,0);
    \draw (.2,-1.1) to[european resistor=$R_2$] ++(1,0);
    \draw (1.5,-1.2) to[european current source=$I_1$] ++(0,1);
    \draw (1.2,-.5) to[european resistor=$R_1$] ++(0,-1);
    \draw (-1,0) rectangle (2,-2);
    \draw (2,-.5) to[short,-o] ++(1,0) node[name=oben];
    \draw (2,-1.5) to[short,-o] ++(1,0) node[name=unten];
    \draw[dashed] (oben) to[short,i>=$I_a$,o-] ++(1,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-1,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Beliebiges lineares Netzwerk}\label{fig-lin2pol}
\end{figure}

\footnotesize
\begin{itemize}
\item Leerlauf: $U_{LL}$
\item Kurzschluss: $I_K$
\item Innenwiderstand: $R_i=\frac{U_{LL}}{I_K}$
\end{itemize}
\normalsize
\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{${=}$}];
  \end{tikzpicture}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=0.7,sources/scale=0.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_i$] ++(0,-1) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(2,0);
    \draw (0,0) to[short,-o] ++(2,0);
    \draw[dashed] (2,0) to[short,i>=$I_a$] ++(2,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
    \draw (2,0) to[open,v=$U_a$] ++(0,-2);
  \end{circuitikz}
  \caption{Lineare Spannungsquelle als Ersatzquelle}\label{fig-ersatzquellelin}
\end{figure}

\footnotesize
\begin{itemize}
\item Leerlauf-Betrachtung: $U_q$ bzw. Kurzschluss-betrachtung: $I_k$
\item alle Quellen deaktivieren: $R_i$
\item $I_K=\frac{U_q}{R_i}$ bzw. $U_q=R_i \cdot I_K$
\end{itemize}

\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
Abb. \ref{fig-ersatzquellelin} zeigt eine Ersatzquelle für ein beliebiges Netzwerk aus Quellen und Widerständen mit zwei Anschlüssen (Zweipol) nach außen. 

Zunächst betrachtet man das Netzwerk im Leerlauf oder im Kurzschluss (je nachdem, was einfacher ist), d.h. wenn der Außenwiderstand $R_a$ gegen unendlich oder gegen Null geht. Dadurch ermittelt man die Leerlaufspannung oder den Kurzschlussstrom. Bei realen Schaltungen lässt sich dieser Wert auch messen.

Danach ermittelt man den Gesamtinnenwiderstand der Ersatzquelle, indem man nach Deaktivierung sämtlicher Quellen (Spannungsquellen kurzschließen, Stromquellen unterbrechen) den Gesamtwiderstand des Netzwerks, betrachtet von den beiden nach außen gehenden Klemmen aus bestimmt. 

Und zuletzt lässt sich der jeweils fehlende Wert, d.h. Kurzschlussstrom oder Leerlaufspannung über die Formel $I_k=\frac{U_q}{R_i}$ ermitteln.

\begin{frame}[label=]{Beispiel Leerlauf-Betrachtung}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_2$] ++(0,-1);
    \draw (3,0) to[open,v^=$U_a$] ++(0,-1);
    \draw[dashed] (3,0) to[short,i>=$I_a$,o-] ++(1,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-1,0);
  \end{circuitikz}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{$=$}];
  \end{tikzpicture}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_i$] ++(0,-1) to[european voltage source,l_=$U_q$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[short,-o] ++(1,0);
    \draw (1,0) to[open,v^=$U_a$] ++(0,-2);
    \draw[dashed] (1,0) to[short,i>=$I_a$,o-] ++(1,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-1,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Beispiel für ein lineares Netzwerk und die zugehörige lineare Spannungsquelle}\label{fig-bsplinnetzwerk}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-1.5);
    \draw (3,0) to[open,v^=${U_{e,LL} = U_q \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2}}$] ++(0,-1.5);
  \end{circuitikz}
  \caption{Leerlauf-Betrachtung: $R_a \rightarrow \infty$}\label{fig-bsplinnetzwerkLL}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[label=]{Beispiel Kurzschluss-Betrachtung}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_2$] ++(0,-1);
    \draw (3,0) to[open,v^=$U_a$] ++(0,-1);
    \draw[dashed] (3,0) to[short,i>=$I_a$,o-] ++(1,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-1,0);
  \end{circuitikz}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{$=$}];
  \end{tikzpicture}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_i$] ++(0,-1) to[european voltage source,v_=$U_q$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[short,-o] ++(1,0);
    \draw (1,0) to[open,v^=$U_a$] ++(0,-2);
    \draw[dashed] (1,0) to[short,i>=$I_a$,o-] ++(1,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-1,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Beispiel für ein lineares Netzwerk und die zugehörige lineare Spannungsquelle}\label{fig-bsplinnetzwerk2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-1);
    \draw (3,0) to[short,i>=${I_K=\frac{U_q}{R_1}}$,o-o] ++(0,-1);
    \draw[color=THKoelnOrange,very thick] (1.6,-.5) to[short] ++(.8,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Kurzschluss-Betrachtung: $R_a =0$}\label{fig-bsplinnetzwerkKS}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Beispiel Ermittlung des Innenwiderstands}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
    \draw (2,0) to[european resistor=$R_2$] ++(0,-2);
    \draw (3,0) to[open,v^=$U_a$] ++(0,-2);
    \draw[dashed] (3,0) to[short,i>=$I_a$,o-] ++(1,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-1,0);
  \end{circuitikz}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{$=$}];
  \end{tikzpicture}
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_i$] ++(0,-1.5) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[short,-o] ++(1,0);
    \draw (1.2,0) to[open,v^=$U_a$] ++(0,-3);
    \draw[dashed] (1,0) to[short,i>=$I_a$,o-] ++(1,0) to[european resistor=$R_a$] ++(0,-3) to[short,-o] ++(-1,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Beispiel für ein lineares Netzwerk und die zugehörige lineare Spannungsquelle}\label{fig-bsplinnetzwerk3}
\end{figure}

$R_i=\frac{U_q}{I_K}$

$R_i=\frac{R_2 \cdot R_1}{R_1 + R_2} = R_1 || R_2$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
Bestimmung der Ersatzleerlaufspannung $U_{qe}$ und des Ersatzinnenwiderstandes $R_{ie}$

\pause

zuerst Überlagerungsprinzip anwenden (mehrere Quellen vorhanden), dann:
$U_{qe}=U_{LL}=3,3\text{ V} + 2\text{ A}\cdot 50\text{ m}\Omega=3,4\text{ V}$

\pause

$R_{ie}=R_{i1} || R_{i2}= 25\text{ m}\Omega$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Ersatzquelle für das Anwendungsbeispiel dargestellt}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{qe}=3,4\text{ V}}$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(2,0);
    \draw (0,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{ie}=25\text{ m}\Omega}$,-o] ++(2,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Ersatzspannungsquelle für das Anwendungsbeispiel}\label{fig-anwbspersatzquelle}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Passive Dreipol-Netzwerke}
\label{sec:org478c72e}
\begin{frame}[label=]{Prinzip der Stern-Dreieck-Umwandlung}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0.5,-1.5) to[resistor=$R_1$] ++(0,1);
    \draw (0,-2.5) to[resistor=$R_6$] ++(0,1);
    \draw (1.5,-2) to[resistor=$R_3$] ++(1,0);
    \draw (.5,-2.5) to[resistor=$R_5$] ++(1,0);
    \draw (1.5,-.8) to[resistor=$R_2$] ++(1,0);
    \draw (1.3,-2) to[resistor=$R_4$] ++(0,1);
    \draw (-1,0) rectangle (3,-3);
    \draw (-1.5,-1.5) to[short,o-,l^=1] ++(.5,0);
    \draw (2,-3) to[short,-o,l=3] ++(0,-.5);
    \draw (3,-1.5) to[short,-o,l=2] ++(.5,0); 
  \end{circuitikz}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{$=$}];
  \end{tikzpicture}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) node[label=1] to[short,o-*] ++(.5,0) to[resistor=$R_{12}$,*-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(.5,0) node[label=2];
    \draw (0.5,0) to[resistor=$R_{31}$,*-*] (1.5,-1.5) to[short,*-o] ++(0,-.5) node[label=below:3];
    \draw (1.5,-1.5) to[resistor=$R_{23}$,*-*] (2.5,0);
  \end{circuitikz}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) --++(0,0) node[label=\LARGE{$=$}];
  \end{tikzpicture}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) node[label=1] to[resistor=$R_{10}$,o-*] ++(1,-.5) to[resistor=$R_{20}$,*-o] ++(1,.5) node[label=2];
    \draw (1,-.5) node[label=left:0] to[resistor=$R_{30}$,*-o] ++(0,-1) node[label=below:3];
  \end{circuitikz}
  \caption{Passives Dreipol-Netzwerk}\label{fig-passiv3pol}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Ermitteln der Ersatzwiderstände durch Messen}
\alert{Ziel}: Widerstände $R_{10}$, $R_{20}$, $R_{30}$ ermitteln

\alert{Methode}: 
\begin{enumerate}
\item Messen von 1 nach 2, dabei 3 offen lassen
\item Messen von 2 nach 3, dabei 1 offen lassen
\item Messen von 3 nach 1, dabei 2 offen lassen
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0.5,-1.5) to[resistor=$R_1$] ++(0,1);
    \draw (0,-2.5) to[resistor=$R_6$] ++(0,1);
    \draw (1.5,-2) to[resistor=$R_3$] ++(1,0);
    \draw (.5,-2.5) to[resistor=$R_5$] ++(1,0);
    \draw (1.5,-.8) to[resistor=$R_2$] ++(1,0);
    \draw (1.3,-2) to[resistor=$R_4$] ++(0,1);
    \draw (-1,0) rectangle (3,-3);
    \draw (-1.5,-1.5) to[short,o-,l_=1,i>=$I_1$] ++(.5,0);
    \draw (2,-3) to[short,-o,l_=3,i<=$I_3$] ++(0,-.5);
    \draw (3,-1.5) to[short,-o,l_=2,i<=$I_2$] ++(.5,0); 
    \draw (-1,.2) to[open,v=$U_{12}$] ++(4,0);
    \draw (3,-1) to[open,v=$U_{23}$] ++(-1,-1);
    \draw (2,-3) to[open,v=$U_{31}$] ++(-1,1);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) node[label=1] to[resistor=$R_{10}$,o-*] ++(1,-.5) to[resistor=$R_{20}$,*-o] ++(1,.5) node[label=2];
    \draw (1,-.5) node[label=left:0] to[resistor=$R_{30}$,*-o] ++(0,-1) node[label=below:3];
  \end{circuitikz}
  \caption{Passives Dreipol-Netzwerk}\label{fig-passiv3polmessen}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Was messen wir genau? $R_{ext12}$}
\begin{enumerate}
\item Messen von 1 nach 2, dabei 3 offen lassen:
\end{enumerate}

$\frac{U_{12}}{I_1} =R_{ext12} \neq R_{12}$, 
\pause
$R_{ext12} = R_{10}+R_{20}$

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0.5,-1.5) to[resistor=$R_1$] ++(0,1);
    \draw (0,-2.5) to[resistor=$R_6$] ++(0,1);
    \draw (1.5,-2) to[resistor=$R_3$] ++(1,0);
    \draw (.5,-2.5) to[resistor=$R_5$] ++(1,0);
    \draw (1.5,-.8) to[resistor=$R_2$] ++(1,0);
    \draw (1.3,-2) to[resistor=$R_4$] ++(0,1);
    \draw (-1,0) rectangle (3,-3);
    \draw (-1.5,-1.5) to[short,o-,l_=1,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$] ++(.5,0);
    \draw (2,-3) to[short,-o,l_=3,i<=$\color{black}{I_3=0}$] ++(0,-.5);
    \draw (3,-1.5) to[short,-o,l_=2,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$] ++(.5,0); 
    \draw (-1,.2) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U_{12}}$] ++(4,0);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) node[label=1] to[resistor=$R_{10}$,o-*,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$] ++(1,-.5) to[resistor=$R_{20}$,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$] ++(1,.5) node[label=2];
    \draw (1,-.5) node[label=0] to[resistor=$R_{30}$,*-o] ++(0,-1) node[label=below:3];
    \draw (0,1) to[open,v=$U_{12}$] ++(2,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Passives Dreipol-Netzwerk}\label{fig-passiv3polmessen12}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Was messen wir genau? $R_{ext23}$}
\begin{enumerate}
\item Messen von 2 nach 3, dabei 1 offen lassen:
\end{enumerate}

$\frac{U_{23}}{I_2} =R_{ext23} \neq R_{23}$   $R_{ext23} = R_{20}+R_{30}$

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0.5,-1.5) to[resistor=$R_1$] ++(0,1);
    \draw (0,-2.5) to[resistor=$R_6$] ++(0,1);
    \draw (1.5,-2) to[resistor=$R_3$] ++(1,0);
    \draw (.5,-2.5) to[resistor=$R_5$] ++(1,0);
    \draw (1.5,-.8) to[resistor=$R_2$] ++(1,0);
    \draw (1.3,-2) to[resistor=$R_4$] ++(0,1);
    \draw (-1,0) rectangle (3,-3);
    \draw (-1.5,-1.5) to[short,o-,l_=1,i>=$\color{black}{I_1=0}$] ++(.5,0);
    \draw (2,-3) to[short,-o,l_=3,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(0,-.5);
    \draw (3,-1.5) to[short,-o,l_=2,i<=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(.5,0); 
    \draw (4,-1.5) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U_{23}}$] ++(-2,-2);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) node[label=1] to[resistor=$R_{10}$,o-*] ++(1,-.5) to[resistor=$R_{20}$,*-o,i^<=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(1,.5) node[label=2];
    \draw (1,-.5) node[label=left:0] to[resistor=$R_{30}$,*-o,i^>=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(0,-1) node[label=below:3];
    \draw (2,0) to[open,v=$U_{23}$] ++(-1.5,-1.5);
  \end{circuitikz}
  \caption{Passives Dreipol-Netzwerk}\label{fig-passiv3polmessen23}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Was messen wir genau? $R_{ext31}$}
\begin{enumerate}
\item Messen von 3 nach 1, dabei 2 offen lassen:
\end{enumerate}

$\frac{U_{31}}{I_3} =R_{ext31} \neq R_{31}$   $R_{ext31} = R_{30}+R_{10}$

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0.5,-1.5) to[resistor=$R_1$] ++(0,1);
    \draw (0,-2.5) to[resistor=$R_6$] ++(0,1);
    \draw (1.5,-2) to[resistor=$R_3$] ++(1,0);
    \draw (.5,-2.5) to[resistor=$R_5$] ++(1,0);
    \draw (1.5,-.8) to[resistor=$R_2$] ++(1,0);
    \draw (1.3,-2) to[resistor=$R_4$] ++(0,1);
    \draw (-1,0) rectangle (3,-3);
    \draw (-1.5,-1.5) to[short,o-,l_=1,i<=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(.5,0);
    \draw (2,-3) to[short,-o,l_=3,i<=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(0,-.5);
    \draw (3,-1.5) to[short,-o,l_=2,i<=$\color{black}{I_2=0}$] ++(.5,0); 
    \draw (2,-3) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U_{31}}$] ++(-2,2);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) node[label=1] to[resistor=$R_{10}$,o-*,i^<=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(1,-.5) to[resistor=$R_{20}$,*-o] ++(1,.5) node[label=2];
    \draw (1,-.5) node[label=left:0] to[resistor=$R_{30}$,*-o,i^<=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(0,-1) node[label=below:3];
    \draw (1.5,-1.5) to[open,v=$U_{31}$] ++(-2,2);
  \end{circuitikz}
  \caption{Passives Dreipol-Netzwerk}\label{fig-passiv3polmessen31}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Gleichungssystem für das passive Dreipol-Netzwerk aufstellen}
\small
\begin{equation}
\begin{matrix}
R_{ext12 }&=&R_{10} &+&R_{20} &&\\
R_{ext23 }&=&&&R_{20} &+&R_{30}\\
R_{ext31 }&=&R_{10} &+&&&R_{30}\\
\end{matrix}
\rightarrow
\underbrace{\begin{pmatrix}
R_{ext12}\\
R_{ext23}\\
R_{ext31}\\
\end{pmatrix}}_{\vec{R_{ext}}}
=
\underbrace{\begin{pmatrix}
1&1&0\\
0&1&1\\
1&0&1\\
\end{pmatrix}
\cdot}_{\underline{\underline{A}} \cdot}
\underbrace{\begin{pmatrix}
R_{10}\\
R_{20}\\
R_{30}\\
\end{pmatrix}}_{\vec{R_0}}
\end{equation}

\pause

Lösung mit der invertierten Matrix: $\vec{R_0}=\underline{\underline{A}}^{-1} \cdot \vec{R_{ext}}$

\pause

\begin{equation}
\underline{\underline{A}}^{-1} =
\begin{pmatrix}
1&1&0\\
0&1&1\\
1&0&1\\
\end{pmatrix}^{-1}
=
\begin{pmatrix}
0,5 & -0,5 & 0,5\\
0,5 & 0,5 & -0,5\\
-0,5 & 0,5 & 0,5\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Gleichungssystem für das passive Dreipol-Netzwerk umstellen}
\small

\begin{equation}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
R_{10}\\
R_{20}\\
R_{30}\\
\end{pmatrix}
=\frac{1}{2}\cdot
\begin{pmatrix}
1&-1&1\\
1&1&-1\\
-1&1&1\\
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
R_{ext12}\\
R_{ext23}\\
R_{ext31}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\pause

\begin{eqnarray}
R_{10} = \frac{1}{2}\cdot\left(R_{ext12} -R_{ext23} + R_{ext31} \right) \\
R_{20} = \frac{1}{2}\cdot\left(R_{ext12} +R_{ext23} - R_{ext31} \right) \\
R_{30} = \frac{1}{2}\cdot\left(-R_{ext12} +R_{ext23} + R_{ext31} \right) \\
\end{eqnarray}

\normalsize

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) node[label=left:1] to[resistor=$R_{10}$,o-*] ++(1,-.5) to[resistor=$R_{20}$,*-o] ++(1,.5) node[label=right:2];
    \draw (1,-.5) node[label=left:0] to[resistor=$R_{30}$,*-o] ++(0,-1) node[label=right:3];
  \end{circuitikz}
  \caption{Passives Dreipol-Netzwerk}\label{fig-passiv3polmessennamen}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Stern-Dreieck-Umwandlung}
Ansatz:
\begin{enumerate}
\item externe Widerstände $R_{ext12}$, $R_{ext23}$, $R_{ext31}$ \alert{mit Dreieck} berechnen (ähnlich wie Stern)
\item Externe Widerstände für Dreieck und Stern gleichsetzen
\item Gleichungssystem nach Unbekannten auflösen
\end{enumerate}

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/eberhard_sterndreieck.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org8ba3070}Stern-Dreieck-Umwandlung Formeln \textcolor{gray}{Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Überlagerungsprinzip}: Spannungsquellen kurzschließen, Stromquellen unterbrechen, Einzelströme bzw. Spannungen bestimmen und addieren
\pause
\item \alert{Ersatzquelle}: Ersatzwiderstand bestimmen und Leerlaufspannung
\pause
\item \alert{Stern-/Dreieck}: Vermessen mithilfe Außenanschlüssen, Umrechnen mit Formeln
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\pause
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben rechnen
\pause
\item Praktikum vor- und nachbereiten
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Videos Eberhard Waffenschmidt}
\label{sec:org90dd9b4}
\begin{frame}[label=]{Folge 41: Äquivalenter Widerstand}
\begin{itemize}
\item Definition
\item Berechnung mit Parallel- und Serienschaltung
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/5ktpz16nXFs}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_41-Aequivalenter\_Widerstand.pdf}{GLE\textsubscript{41}-Aequivalenter\textsubscript{Widerstand.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 42: Stern-Dreiecks-Umwandlung}
\begin{itemize}
\item Grundprinzip der Stern-Dreiecks-Umwandlung
\item Herleitung mit extern gemessenen Widerständen
\item Gleichungen zur Stern-Dreiecks-Umwandlung
\item Stern-Vieleck-Umwandlung
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/inbJg9OFpN4}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_42-Stern-Dreiecks-Umwandlung.pdf}{GLE\textsubscript{42}-Stern-Dreiecks-Umwandlung.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 43: Ersatz-Zweipol-Quelle}
\begin{itemize}
\item Prinzip der Ersatz-Zweipolquelle
\item Quellenumwandlung
\item Beispiel
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/3z\_RHXgKSCQ}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_43-Ersatzzweipolquelle.pdf}{GLE\textsubscript{43}-Ersatzzweipolquelle.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 44: Kombination linearer realer Quellen}
\begin{itemize}
\item Serienschaltung von realen Spannungsquellen
\item Parallelschaltung von realen Spannungsquellen
\item Parallelschaltung von realen Stromquellen
\item Serienschaltung von realen Stromquellen
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/rST2zwEJfZE}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_44-Kombination\_linearer\_Quellen.pdf}{GLE\textsubscript{44}-Kombination\textsubscript{linearer}\textsubscript{Quellen.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 45: Überlagerungsprinzip}
\begin{itemize}
\item Das Verfahren des Überlagerungsprinzips
\item Quellen deaktivieren
\item Beispiel
\end{itemize}
Video:\url{https://youtu.be/4P\_a\_y2jI8A}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_45-Ueberlagerungsprinzip.pdf}{GLE\textsubscript{45}-Ueberlagerungsprinzip.pdf}
\end{frame}
\section{Übungsaufgaben}
\label{sec:org11cac67}
\begin{frame}[label=]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Überlagerungsprinzip}
Ein Widerstand ist in Reihe an eine Strom- und eine Spannungsquelle angeschlossen, wie in Abb. \ref{fig-stromspgmitwiderstandreihe} dargestellt. Berechnen Sie die Spannungen in diesem Netzwerk mithilfe des Überlagerungsprinzips. Stellen Sie zudem die Leistungsbilanz auf, indem Sie die aufgenommenen bzw. abgegebenen Leistungen des Verbrauchers und der Quellen bestimmen.

\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q=5\text{ V}}$] ++(0,-2) to[short] ++(8,0) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_q=4\text{ A}}$] ++(0,2) to[european resistor,label=$\color{black}{R=1\text{ }\Omega}$,v>=$\color{OwlGreen}{U_R}$] ++(-8,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-stromspgmitwiderstandreihe}
    \end{figure}

$[$a) ohne Stromquelle: $I_a=0\text{ A}$, $U_{Ra}=0\text{ V}$, $U_{Iqa}=5\text{ V}$, b) ohne Spannungsquelle: $U_{Uqb}=0\text{ V}$, $U_Rb=4\text{ V}$, $U_{Iqb}=4\text{ V}$, a) und b) zusammen: $U_R=2\text{ V}-0\text{ V}$, $U_{Iq}=5\text{ V}+4\text{ V}=9\text{ V}$, Leistung am Widerstand $P_R=4\text{ A}\cdot 4\text{ V}=16\text{ W}$, verbrauchte Leistung an der Spannungsquelle latex:\(P_{Uq}=5\text{ V}\cdot 4\text{ A}=20\text{ W}\), Leistung an der Stromquelle $P_{Iq}=9\text{ V}\cdot 2\text{ A}=36\text{ W}$, verbrauchte Leistung $P_R +P_{Uq} =36\text{W}$, erzeugte Leistung $P_{Iq}$ sind gleich groß]$
\end{block}

\begin{block}{Direkte Berechnung mit Ersatzspannungsquellen-Berechnung vergleichen}
Für die Schaltung in Abb. \ref{fig-direktvsersatzspgsquelle} soll eine Ersatzspannungsquelle bestimmt werden, deren Verhalten dem der ursprünglichen Quelle mit den drei Widerständen gleicht.

\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) to [short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(2,0);
        \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_3$,*-o] ++(2,0);
        \draw (2,0) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[->,very thick] (0,0) --++(2,0);
      \end{tikzpicture}
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_{ie}=?}$,o-] ++(-2,0) to[european voltage source=$\color{black}{U_{qe}=?}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-direktvsersatzspgsquelle}
    \end{figure}

\begin{enumerate}
\item Ermitteln Sie, wie $U_{qe}$ gewählt werden muss, damit die Leerlaufspannungen in beiden Netzwerken gleich sind.
\item Bestimmen Sie ebenfalls $R_{ie}$ so, dass die Kurzschlussströme in beiden Schaltungen gleich sind.
\item Bestimmen Sie die Innenwiderstände $R_{ie}$ der beiden Netzwerke, indem Sie die Spannungsquellen zu Null setzen (deaktivieren) und den Widerstand zwischen den Ausgangsklemmen berechnen. Welche Erkenntnisse folgen aus dieser Betrachtung?
\end{enumerate}

$[$1. links $U_{LL,links}=\frac{R_2}{R_1 + R_2}\cdot U_q$, rechts $U_{LL,rechts}=U_{qe}$ \to $U_{qe}=\frac{R_2}{R_1+R_2}\cdot U_q$, 2. linke Schaltung Spannungsteiler $\frac{U_3}{U_q}=\frac{R_2 || R_3}{R_1 + R_2 || R_3}=\frac{R_2 R_3}{R_1 R_2 + R_2 R_3 + R_1 R_3}$, daraus $I_{K,links}=\frac{U_3}{R_3}=\frac{R_2}{R_1 R_2 + R_1 R_3 + R_2 R_3}\cdot U_q$, rechts $I_{K,rechts}=\frac{U_{qe}}{R_ie}$, also $R_{ie}=\frac{R_1 R_2 + R_1 R_3 + R_2 R_3}{R_1+R_2}$, 3. links $R_{i,links}=R_3+R_1 ||R_2 = \frac{R_1 R_2 + R_1 R_3 + R_2 R_3}{R_1 + R_2}=R_{i,rechts}=R_{ie}$
\end{block}

\begin{block}{Strom mit Überlagerungssatz ermitteln}
Betrachten Sie die Schaltung in Abb. \ref{fig-schaltungmitquellen}. Ermitteln Sie den Strom $I_4$ mit dem Überlagerungssatz.

\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-2) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q=8,9\text{ V}}$,*-] ++(0,-2) to[short,-*] ++(4,0) to[short,*-] ++(4,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_3=44\text{ }\Omega}$,-*,i<=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(0,2) to[short,*-] ++(0,2) to[european resistor,label=$\color{black}{R_4=55\text{ }\Omega}$,i<=$\color{OwlBlue}{I_4}$] ++(-8,0);
        \draw (0,-2) to[european resistor,label=$\color{black}{R_1=47\text{ }\Omega}$,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,*-*] ++(4,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_2=120\text{ }\Omega}$,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,*-*] ++(0,-2);
        \draw (8,-2) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_q=0,2\text{ A}}$,*-*] ++(-4,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-schaltungmitquellen}
    \end{figure}

$[$a) nur Spannungsquelle berücksichtigen $I_{4a}=\frac{U_q}{R_3+R_4}=54\text{ mA}$, b) nur Stromquelle berücksichtigen $\frac{I_q}{I_{4b}}=\frac{G_3+G_4}{G_4}\rightarrow I_{4b}=\frac{G_4 I_q}{G_3 + G_4}=90\text{ mA}$, zusammen: $I_4=I_{4a}+I_{4b}=144\text{ mA}]$
\end{block}

\begin{block}{Strom- und Spannungsquelle in einer Schaltung}
Gegeben ist das elektrische Netzwerk in Abb. \ref{fig-stromspgsquelleschaltung}. Berechnen Sie $U_2$ und $I_2$ mit dem Überlagerungsprinzip.

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
      \draw (0,-3) to[european current source=$\color{black}{I_1=3\text{ A}}$] ++(0,3) to[european resistor,label=$\color{black}{R_1=4\text{ }\Omega}$,-*] ++(2,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_3=2\text{ }\Omega}$,*-] ++(4,0) to[european voltage source=$\color{black}{U_3=12\text{ V}}$] ++(0,-3) to[short,-*] ++(-4,0) to[short,*-] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_2=8\text{ }\Omega}$, i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,v>=$\color{OwlGreen}{U_2}$,*-*] ++(0,-3);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-stromspgsquelleschaltung}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Weitere Schaltung mit Strom- und Spannungsquelle\label{a-weitereschaltung}}
Gegeben ist das elektrische Netzwerk in Abb. \ref{fig-spgsquellestromquaufgabe}. Berechnen Sie $U_3$ und $I_3$ mit dem Überlagerungsprinzip.

\begin{figure}[h!]
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short] ++(2,0) to[european current source=$\color{black}{I_1=5\text{ A}}$] ++(0,-2) to[european resistor,label=${R_1=5\text{ }\Omega}$,-*] ++(0,-2) to[european resistor,label=$\color{black}{R_3=10\text{ }\Omega$},v>=$\color{OwlGreen}{U_3}$,*-] ++(2,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(-2,0) to[short,*-] ++(-2,0) to[short] ++(0,8);
     \draw (2,-4) to[european resistor,label=${R_2=15\text{ }\Omega}$,*-] ++(0,-2) to[european voltage source=$\color{black}{U_2=15\text{ V}}$,-*] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
      \caption{Schaltung für Übungsaufgabe \ref{a-weitereschaltung}}\label{fig-spgsquellestromquaufgabe}
    \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Schaltung mit vier Quellen}
Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-stromspgsquelleschaltung3} mit $R_1=1\text{ }\Omega$, $R_2=2\text{ }\Omega$, $R_3=3\text{ }\Omega$, $R_4=4\text{ }\Omega$, $R_5=4\text{ }\Omega$, $U_{q1}=1\text{ V}$, $I_{q2}=2\text{ A}$, $U_{q3}=3\text{ V}$, $U_{q4}=4\text{ V}$. Zeichnen Sie jeweils einen neuen Schaltplan, in dem dann jeweils nur eine der Quellen aktiv ist. Berechnen Sie $I_3$ und $U_3$ mit dem Überlagerungsprinzip.

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{q1}}$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(4,0) to[short,*-*] ++(6,0) to[short,*-] ++(4,0) to[european resistor,label=$R_5$,v<=$\color{OwlGreen}{U_4}$] ++(0,4) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{I_5}$,-*] ++(-4,0) to[european resistor,label=$R_4$,v>=$\color{OwlGreen}{U_4}$,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_4}$] ++(0,-2) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{q3}}$,-*] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[european resistor,label=$R_1$,v>=$\color{OwlGreen}{U_1}$,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,-*] ++(4,0) to[european resistor,label=$R_3$,i>=$\color{OwlBlue}{I_3}$,v>=$\color{OwlGreen}{U_3}$,*-] ++(3,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{q4}}$,-*] ++(3,0);
       \draw (4,0) to[european resistor,label=$R_2$,v>=$\color{OwlGreen}{U_2}$,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,*-] ++(0,-2);
       \draw (4,-4) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_{q2}}$,*-] ++(0,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-stromspgsquelleschaltung3}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Lineare Spannungsquelle mit mehreren Widerständen}
Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-linquellemehrereR} einer linearen Spannungsquelle mit $U_q=12\text{ V}$, $R_1=10\text{ }\Omega$, $R_2=20\text{ }\Omega$. Ermitteln Sie die Parameter der Ersatzspannungsquelle: Leerlaufspannung $U_{LL}$, Kurzschlussstrom $I_{K}$ und Innenwiderstand $R_i$. Für den Fall, dass $R_a = 10\text{ }\Omega$ berechnen Sie die Spannung $U_a$ und die Leistung $P$ am Widerstand $R_a$. Welchen Wert muss der Widerstand $R_a$ haben, damit die Leistung maximal wird? Wie groß ist dann die Leistung?

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european resistor,label=$R_a$] ++(0,2) to[short,-*] ++(-2,0) to[european resistor,label=$R_1$,*-] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[european resistor,label=$R_2$,*-*] ++(0,-2);
       \draw[dashed] (-1,1) rectangle (3,-3);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-linquellemehrereR}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Strom in Brücke bestimmen}
Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-brueckemitquellen} mit $U_q=24\text{ V}$, $I_5=1,3\text{ A}$, $R_1=8\text{ }\Omega$, $R_2=4\text{ }\Omega$, $R_3=6\text{ }\Omega$, $R_4=10\text{ }\Omega$.

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_4}$,-*] ++(0,2) to[european resistor,label=$\color{black}{R_3}$,*-] ++(0,2) to[short,-*] ++(-2,0) to[short,*-] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[european resistor,label=$\color{black}{R_1}$,*-*] ++(0,-2) to[european current source=$I_5$,*-*] ++(2,0);
       \draw (2,-2) to[european resistor=$R_2$,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,*-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-brueckemitquellen}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Spannung in Brücke bestimmen}
Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-spgbrueckebestimmen} mit $U_q=12\text{ V}$, $I_q=60\text{ mA}$, $R_1=1\text{ k}\Omega$, $R_2=2\text{ k}\Omega$, $R_3=1,2\text{ k}\Omega$, $R_4=1,8\text{ k}\Omega$. Berechnen Sie $U_D$.

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_4$,-*] ++(0,2) to[european resistor=$R_3$,*-] ++(0,2) to[short,-*] ++(-2,0) to[short,*-] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[european resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2);
       \draw (4,-2) to[european current source=$I_q$,*-*,v>=$\color{OwlGreen}{U_D}$] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-spgbrueckebestimmen}
   \end{figure}
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orge050433}
\begin{frame}[label=,fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}